%& -jobname=webcentric
% ©2013-2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam
\usepackage{anyfontsize} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{xcolor} % Required for color customization
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

% structure arborescente
\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetikzlibrary{fit,shapes}

% boite d'information
\usepackage[tikz]{bclogo}

\usetheme{Warsaw}


\langif{fr}{\title{MO Conception de sites web}}{\title{Web Centric Development}}
\subtitle{Sites dynamiques en PHP}
\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{2017 - semestre 7}{semester 1 - 2017}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
  \begin{frame}{#1}
    \begin{figure}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
      \end{center}
    \end{figure}
  \end{frame}
}

%\newcommand*{\puceplus}{\includegraphics[width=1em]{img/pucePlus.png}}
%\newcommand*{\pucemoins}{\includegraphics[width=1em]{img/puceMoins.png}}
\newcommand*{\puceplus}{\bcsoleil}
\newcommand*{\pucemoins}{\bcpluie}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Communication client/serveur avec JavaScript}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 11 : Requête AJAX}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape11_Ajax/pageDemoAjax.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo11Ajax.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{La technologie AJAX}
	\begin{itemize}
	  \item permet de communiquer avec le serveur sans recharger la page
	  \item exploite l'objet JavaScript XMLHttpRequest
	  \item peut être appliquée simplement avec jQuery
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/API/XMLHttpRequest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Mise en place de la page}
  \begin{block}{Dans la page}
    \begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
if(isset($_SESSION["dejavu"])){
  echo '<form id="formoubli" action="oubli.php" method="GET">
    <!-- les valeurs du bouton input ne sont pas sérialiéses par jQuery, un champ hidden permet de passer la valeur -->
      <input type="hidden" name="oublier" value="ok"></input>
      <button id="oubli" class="btn btn-primary">Oubliez-moi !</button>
  </form>';
}    
\end{lstlisting}
  \end{block}
  \begin{block}{Dans le fragment \verb!footer.inc.php!}
    \begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
...
<script src="script.js"></script>
\end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Script \verb!client! JS \verb!script.js!}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
jQuery(document).ready(function($) {
  $("#formoubli").submit(function (e) { 
      e.preventDefault(); // on bloque la soumission du formulaire 
      var form_data = $(this).serialize(), // on récupère chacune des données du formulaire
      $.ajax({
          type : 'POST',
          url : 'oubli_ajax.php',
          data : form_data,
          dataType : 'html',
          success : function (code_html, statut) {
              $('#welcomeMsg').html("Vous êtes oubliés (et sans recharger la page)");
              $('#formoubli').fadeOut();
          }
      });
      return false;
  });
});
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Script \verb!serveur! PHP \verb!oubli\_ajax.php!}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<?php session_start();
  error_log("appel script ajax");
  if ($_POST['oublier']=="ok" && isset($_SESSION['dejavu'])){
    error_log("suppression session script ajax");
    session_unset();
    session_destroy();
    session_write_close();
    setcookie(session_name(),'',0,'/');
    session_start();
    session_regenerate_id(true);
}?>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Du site web à l'application web}


\begin{frame}
  \frametitle{Caractéristiques d'un site web}
  \begin{itemize}
    \item Chaque page est chargée par une requête indépendante
    \item Objectifs principaux
    \begin{enumerate}
      \item Temps de chargement < 2 secondes
      \item Accessibilité maximale
      \item Référencement optimisé (SEO)
      \item Développement accessible
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  Un site web public doit être visible et accessible 
  \url{https://www.1min30.com/referencement-fr/vitesse-de-chargement-8474}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vers une application web ?} 
\begin{itemize}
  \item Chargement d'une page support et de l'ensemble des ressources
  \begin{enumerate}
    \item Premier lancement conséquent (>quelques secondes)
    \item \og Look 'n Feel \fg{}  d'une application de bureau
    \item Full JavaScript (ex: \href{ahttps://angular.io/}{Angular}, \href{https://www.sencha.com/products/extjs/}{ExtJS})
    \item Développement avancé : nécessite une parfaite maitrise des technologies clients, serveurs, backends et une compréhension poussée d'HTTP
  \end{enumerate}
\end{itemize}
Une application web nécessite un navigateur compatible et JavaScript activé.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gérer la complexité}
\begin{itemize}
  \item Générateurs de javaScript: \href{https://www.typescriptlang.org/}{TypeScript}, \href{http://coffeescript.org/}{CoffeeScript}
  \item Générateurs de CSS : \href{http://sass-lang.com/}{Sass}, \href{http://lesscss.org/}{Less}
  \item Synchroniseur de navigateur : \href{https://www.browsersync.io/}{Browsersync}, \href{http://livereload.com/}{LiveReload}
  \item Outils d'automatisation : \href{https://gulpjs.com/}{Gulp}, \href{https://gruntjs.com/}{Grunt}
  \item Gestionnaires de paquets JavaScript : \href{https://www.npmjs.com}{npm}, \href{https://yarnpkg.com/}{Yarn}
  \item \og Assets bundlers \fg{} : \href{https://webpack.github.io/}{Webpack}, \href{http://browserify.org/}{Browserify}
  \item Déploiment automatique : \href{https://jenkins.io/}{Jenkins}, \href{https://travis-ci.org/}{Travis CI}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Restructuration}

\begin{frame}
  \frametitle{Questions}
  \begin{enumerate}
    \item Pourquoi utiliser des filter et pas un autre type de vérification ?
    \item Pourquoi utiliser \href{http://php.net/manual/fr/function.strlen.php}{strlen} et non \href{http://php.net/manual/fr/function.strstr.php}{strstr}
    \item Comment fonctionne la variable \lstinline!$_SESSION! ?
    \item A quoi sert \lstinline!$_SERVER['HTTP REFERER'].\#contactform']! ?
    \item Peut-on revoir comment se passe l'affichage des erreurs des formulaires ?
    \item Comment bien réussir une demande avec un \verb!WHERE! et gérer les différents types de quote ?
    \item Reexpliquer .inc.php
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Validations en PHP}
  \framesubtitle{Pourquoi utiliser des filter et strlen ?}
  \begin{description}
      \item[\href{http://php.net/manual/fr/function.strlen.php}{strlen}] valide la taille d'une chaine
      \item[\href{http://php.net/manual/fr/function.strstr.php}{strstr}] valide si une chaine contient une sous-chaine
      \begin{itemize}
        \item \lstinline!string strstr ( string $haystack , mixed $needle [, bool $before_needle = false ] )!
    \end{itemize}
    \item[filtres] Valident ou filtrent
    \begin{itemize}
      \item Validation : \url{http://php.net/manual/fr/filter.filters.validate.php}
      \item Nettoyage : \url{http://php.net/manual/fr/filter.filters.sanitize.php}
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Affichage des erreurs de formulaire}
  \begin{lstlisting}[escapechar=!,numbers=left]
<div class="form-group">
<div class="form-row">
      <label class="col-sm-4" for="courriel">Adresse de courriel</label>
      <input class="form-control col-sm-8 <?php if ($erreur_feedback){echo isset($_SESSION['courriel_erreur'])? 'is-invalid' : 'is-valid' ; }?>" type="email" id="courriel" name="courriel" placeholder="xxx@yyy.zz" <?php if (isset($_SESSION['courriel'])){echo 'value="'.$_SESSION['courriel'].'"';} ?> >
      <?php if (isset($_SESSION['courriel_erreur'])){
echo '<div class="col-sm-4"></div><div class="col-sm-8 invalid-feedback">'.$_SESSION['courriel_erreur'].'</div>';
unset($_SESSION['courriel_erreur']);}
?>
</div>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comment fonctionne la variable \lstinline!$_SESSION! ?}
  \framesubtitle{Tableaux associatifs en PHP}
  \begin{itemize}
    \item Un tableau est une \emph{structure de données} qui stocke un ensemble de \emph{valeurs}
    \item Comment accéder aux valeurs ?
    \begin{enumerate}
      \item Par indice \pause
      \begin{itemize}
        \item \lstinline!$tab[0]!\pause
      \end{itemize}
      \item Par index
      \begin{itemize}
        \item \lstinline!$tabindexe['cle']!\pause
        \item \lstinline!$_POST['nom']!
        \item \lstinline!$_SESSION['dejavu']!
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  Un tableau associatif (ou tableau indexé) définit pour chaque valeur une \emph{clé} permettant d'y accéder.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Autres questions}
  \begin{itemize}
  \item Démo sessions / referer
  \item Comment bien réussir une demande avec un \verb!WHERE! et gérer les différents types de quote ?
  \item Reexpliquer .inc.php
   \begin{description}
     \item[\href{http://php.net/manual/fr/function.include.php}{include}] copier-coller dynamique du fichier en paramètre
     \item[\href{http://php.net/manual/fr/function.require-once.php}{require\_once}] inclut une seule fois le fichier en paramètre 
   \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
